**新桂系**是指相對於[舊桂系](../Page/舊桂系.md "wikilink")，在1920年代崛起的以[李宗仁](../Page/李宗仁.md "wikilink")、[白崇禧等](../Page/白崇禧.md "wikilink")[廣西出身者为代表的](../Page/廣西.md "wikilink")[軍閥](../Page/軍閥.md "wikilink")、[中國國民黨內部派系](../Page/中國國民黨.md "wikilink")。广西历史上一直处于中国边远落后之地，經濟與文化較為落后。历史上广西籍人士除[太平军外](../Page/太平军.md "wikilink")，只有新桂系登上影响全中国政治舞台。後因[國共內戰](../Page/國共內戰.md "wikilink")，中國國民黨失利，新桂系也隨之瓦解。

## 崛起

### 新桂系的成立

曾在[護國軍第六軍](../Page/護國軍.md "wikilink")[林虎部任统领的](../Page/林虎.md "wikilink")[李宗仁在](../Page/李宗仁.md "wikilink")[第二次粤桂战争后不愿随上司开赴广东](../Page/第二次粤桂战争.md "wikilink")，自率所部千余人进入广西[六万大山發展](../Page/六万大山.md "wikilink")。李宗仁主动联络其广西[陆军小学堂同窗](../Page/陆军小学堂.md "wikilink")[黃紹竑](../Page/黃紹竑.md "wikilink")、[白崇禧效力](../Page/白崇禧.md "wikilink")。1922年5月，自立旗号为「廣西自治軍第二路總司令」。[李宗仁部控制玉林](../Page/李宗仁.md "wikilink")、容县等7县市，在整合其盟友後军力增至3000余人。此后李宗仁一度在名義上接受[陆荣廷改編](../Page/陆荣廷.md "wikilink")，改稱“**廣西陸軍第五獨立旅**”。期间他开办了玉林干部教练所、士官教导大队训练军官、军士长及上等兵，这些措施为后来的新桂系軍隊的战斗力奠定了基础。不久[李宗仁聯軍發展到六千余人](../Page/李宗仁.md "wikilink")。

1923年6月，[白崇禧在](../Page/白崇禧.md "wikilink")[广州拜訪](../Page/广州.md "wikilink")[孙中山](../Page/孙中山.md "wikilink")，在孙支持下，黃以「廣西討賊軍總指揮」的名義攻克桂东重镇[梧州](../Page/梧州.md "wikilink")。新桂系在政治上正式與[舊桂系脫鉤](../Page/舊桂系.md "wikilink")，開始在廣西壯大。同年10月，李、黃、白加入改组中的[中国国民党](../Page/中国国民党.md "wikilink")，其部隊改名為「廣西定桂讨贼联軍」。1924年初，孙委任李为广西省绥靖督办，黃为绥靖会办，白为军参谋长。

### 統一廣西

1924年5月23日，李发表“统一广西宣言”，開始逐步武力統一廣西。李、黄、白采用“合纵连横”之策略，首先一鼓荡平[陆云高部](../Page/陆云高.md "wikilink")；其后趁陆荣廷与[沈鸿英发生激战](../Page/沈鸿英.md "wikilink")，與沈鴻英南北夹击[陆荣廷](../Page/陆荣廷.md "wikilink")，同年秋擊潰陸榮廷部，攻占省会[南宁](../Page/南宁.md "wikilink")；隨即与沈鴻英決战，至1925年4月消滅其勢力，统一广西。舊桂系至此被消滅。

在新桂系与沈鸿英决战期间，孙中山於[北京病危逝世](../Page/北京.md "wikilink")。隨後[滇系军阀](../Page/滇系.md "wikilink")[唐继尧即联络广东军阀](../Page/唐继尧.md "wikilink")[陈炯明](../Page/陈炯明.md "wikilink")、[邓本殷](../Page/邓本殷.md "wikilink")、[刘震寰等](../Page/刘震寰.md "wikilink")，准备东下入粤推翻广州国民党政府。李宗仁拒絕同唐繼堯合作，唐继尧遂派[龙云](../Page/龙云.md "wikilink")、[卢汉](../Page/卢汉.md "wikilink")、[唐继虞等率领](../Page/唐继虞.md "wikilink")7万滇军，分三路入桂。自1925年2月至7月，历经[昆仑关](../Page/昆仑关.md "wikilink")、[柳州](../Page/柳州.md "wikilink")、[沙埔](../Page/沙埔.md "wikilink")、南宁诸役，新桂系终将三路滇军击溃。7月22日，各路滇军残部全部溃退回滇。由名将[蔡锷一手训练](../Page/蔡锷.md "wikilink")、装备精良之[滇军系统自此一蹶不振](../Page/滇军.md "wikilink")。

### 歸順國民政府

新桂系统一广西后，拥戴[广州国民政府为](../Page/广州国民政府.md "wikilink")[中华民国唯一合法政府](../Page/中华民国.md "wikilink")。1925年10月，国民政府二次[东征](../Page/东征.md "wikilink")[陈炯明之际](../Page/陈炯明.md "wikilink")，[熊克武](../Page/熊克武.md "wikilink")、[邓本殷](../Page/邓本殷.md "wikilink")、[林俊廷](../Page/林俊廷.md "wikilink")、[申葆藩等见广州空虚](../Page/申葆藩.md "wikilink")，遂乘机叛变，组织3万余叛军围攻[广州](../Page/广州.md "wikilink")，国民政府遂檄调[李宗仁部出师解围](../Page/李宗仁.md "wikilink")，新桂系部队幾乎全軍出動，激战至12月7日，终将各路叛军消灭。同时[蒋中正之东征军亦告大捷](../Page/蒋中正.md "wikilink")，陈炯明部完全覆灭。两广完全统一于国民政府之下。1926年3月，[桂军改编为](../Page/桂军.md "wikilink")[国民革命军第七军](../Page/国民革命军第七军.md "wikilink")，[李宗仁任](../Page/李宗仁.md "wikilink")[军长](../Page/军长.md "wikilink")，[黃紹竑任](../Page/黃紹竑.md "wikilink")[党代表](../Page/党代表.md "wikilink")，[白崇禧任](../Page/白崇禧.md "wikilink")[参谋长](../Page/参谋长.md "wikilink")，全军4万余人。当时国民政府下辖七个军除第七军外，其他六个军之党代表一职均由[中国共产党党员担任](../Page/中国共产党.md "wikilink")。不過新桂系也派[李宗义](../Page/李宗义.md "wikilink")、[王公度](../Page/王公度.md "wikilink")、[韦永成](../Page/韦永成.md "wikilink")、[谢苍生等人赴](../Page/谢苍生.md "wikilink")[莫斯科中山大学学习](../Page/莫斯科中山大学.md "wikilink")。

新桂系拒绝中国国民党广西省党部由党中央主建，令广州国民政府被迫同意由李宗仁、黃紹竑担任省党部正、副主任委员；但作为妥协，新桂系亦接受国民政府派遣共产党员[梁六度](../Page/梁六度.md "wikilink")、[周锡桓](../Page/周锡桓.md "wikilink")、[陈立亚等人担任省党部常务委员](../Page/陈立亚.md "wikilink")（后在[四一二事件](../Page/四一二事件.md "wikilink")[清党期间](../Page/清党.md "wikilink")，此三人被处决）。中国共产党党员[黄日葵则出任第七军政治部主任](../Page/黄日葵.md "wikilink")，[马迈耶夫出任](../Page/马迈耶夫.md "wikilink")[俄国军事顾问](../Page/俄国.md "wikilink")。[北伐开始后](../Page/北伐.md "wikilink")，此二人在李宗仁、黃紹竑打压下无法正常工作，先后返回广州。

## 北伐战争

### 作戰

1926年5月初，李宗仁派[钟祖培旅北上支援受](../Page/钟祖培.md "wikilink")[北洋军阀](../Page/北洋军阀.md "wikilink")[吴佩孚攻击的](../Page/吴佩孚.md "wikilink")[湖南军阀](../Page/湖南.md "wikilink")[唐生智](../Page/唐生智.md "wikilink")，由此打响北伐第一枪，直接促成了[北伐的进行](../Page/北伐.md "wikilink")。6月，北伐全面開始，李宗仁率第七军2万余人作为主力部队北上，二号人物黃紹竑留守广西，三号人物白崇禧被蒋中正破格提拔为[北伐军代理参谋总长兼](../Page/北伐军.md "wikilink")[东路军前敌总指挥](../Page/东路军.md "wikilink")。经过[衡阳](../Page/衡阳.md "wikilink")、[汨罗江](../Page/汨罗江.md "wikilink")、[汀泗桥](../Page/汀泗桥.md "wikilink")、[贺胜桥诸战役后](../Page/贺胜桥.md "wikilink")，[北伐军主力](../Page/北伐军.md "wikilink")[国民革命军第四军](../Page/国民革命军第四军.md "wikilink")、第七军、[国民革命军第八军击溃了](../Page/国民革命军第八军.md "wikilink")[直系军阀吴佩孚的二十万军队](../Page/直系军阀.md "wikilink")，围困[武昌](../Page/武昌.md "wikilink")。9月，第七军奉命进入[江西战场](../Page/江西.md "wikilink")。经过[箬溪](../Page/箬溪.md "wikilink")、[德安](../Page/德安.md "wikilink")、[王家铺](../Page/王家铺.md "wikilink")、[九仙岭四场血战](../Page/九仙岭.md "wikilink")，击破[孙传芳的主力部队](../Page/孙传芳.md "wikilink")10余万人，为[国民政府控制江西奠定了基础](../Page/国民政府.md "wikilink")，获得蒋中正明令褒奖。

1927年2月下旬，第七军转战[江南](../Page/江南.md "wikilink")，3月攻下[安庆](../Page/安庆.md "wikilink")、[芜湖](../Page/芜湖.md "wikilink")，孙传芳之[安徽省长](../Page/安徽.md "wikilink")[陈调元率所部](../Page/陈调元.md "wikilink")2万余人投诚；同时，白崇禧指挥以第一军为主的东路军攻占[浙江](../Page/浙江.md "wikilink")、[上海](../Page/上海.md "wikilink")，至3月23日程潜第6军占领[南京](../Page/南京.md "wikilink")，整个[长江流域已为国民政府所有](../Page/长江流域.md "wikilink")。鉴于第七军的战功，第七军被民间和官方宣传称为“[钢七军](../Page/钢七军.md "wikilink")”。

### 清党事件

1927年1月底，[苏俄派](../Page/苏俄.md "wikilink")[鲍罗廷在武汉游说李宗仁](../Page/鲍罗廷.md "wikilink")，希望其取代[蒋中正继任](../Page/蒋中正.md "wikilink")[国民革命军总司令](../Page/国民革命军.md "wikilink")，遭李拒绝，双方并就当下激烈的工农运动产生争执。李宗仁返回[南京后](../Page/南京.md "wikilink")，全力支持蒋中正反俄清共。4月12日，新桂系联合蒋中正发动[清党](../Page/清党.md "wikilink")。李宗仁率领第七军在南京警戒可能左倾之军队，在[采石矶将意图暴动之](../Page/采石矶.md "wikilink")[程潜](../Page/程潜.md "wikilink")、[林祖涵](../Page/林祖涵.md "wikilink")[国民革命军第六军包围缴械](../Page/国民革命军第六军.md "wikilink")，并在第一军[刘峙第](../Page/刘峙.md "wikilink")2师逮捕[共产党员](../Page/共产党.md "wikilink")。白崇禧则在[上海直接指挥](../Page/上海.md "wikilink")[清共](../Page/清共.md "wikilink")，黄绍竑、李济深同时在广西、[广东](../Page/广东.md "wikilink")[清党](../Page/清党.md "wikilink")，处决大批中国共产党分子、中国国民党内部左翼人士。7月15日，[汪精卫亦开始](../Page/汪精卫.md "wikilink")[分共](../Page/分共.md "wikilink")，中国共产党至此在中国转入地下活动。1927年12月起，在新桂系统治[湖北期间](../Page/湖北.md "wikilink")，[剿共尤其残酷](../Page/剿共.md "wikilink")。

9月初，在[南昌暴动失利的中国共产党军队向广东撤退](../Page/南昌暴动.md "wikilink")。国民政府立即命[黄绍竑率](../Page/黄绍竑.md "wikilink")[国民革命军第十五军入](../Page/国民革命军第十五军.md "wikilink")[赣](../Page/赣.md "wikilink")、[粤两省剿共](../Page/粤.md "wikilink")，连战皆胜。9月底，第十五军在广东[潮汕地区击破共军主力](../Page/潮汕地区.md "wikilink")，10月初[共军瓦解](../Page/共军.md "wikilink")，残部约800人由[朱德](../Page/朱德.md "wikilink")、[陈毅带领窜往湖南](../Page/陈毅.md "wikilink")。

中国共产党认为，新桂系应对[四一二政变负主要责任](../Page/四一二政变.md "wikilink")，所以长期对新桂系作为一股军阀势力进行批判。

### 繼續北伐

在[冯玉祥调停下](../Page/冯玉祥.md "wikilink")，南京、武汉皆同意分路繼續北伐。李宗仁任[国民革命军第三路军总指挥](../Page/国民革命军第三路军.md "wikilink")。5月11日，第七军占领[巢县](../Page/巢县.md "wikilink")，13日于[柘皋大破直鲁军](../Page/柘皋.md "wikilink")。15日晚第七軍在[合肥](../Page/合肥.md "wikilink")[梁园擊破直鲁军宿将](../Page/梁园.md "wikilink")[马济率精锐](../Page/马济.md "wikilink")4万余人并1千余名[白俄骑兵](../Page/白俄.md "wikilink")。20日又攻克[凤阳](../Page/凤阳.md "wikilink")，22日，占领重镇[蚌埠](../Page/蚌埠.md "wikilink")，6月2日，克复[徐州](../Page/徐州.md "wikilink")。第七军第一师师长[夏威升任第七军代军长](../Page/夏威.md "wikilink")。6月23日，第七军进攻[山东](../Page/山东.md "wikilink")，25日占领[峄县](../Page/峄县.md "wikilink")，27日在[临城全歼直鲁军精锐马玉仁师](../Page/临城.md "wikilink")。

7月初，武汉军在[许昌](../Page/许昌.md "wikilink")、[郑州迭破](../Page/郑州.md "wikilink")[张学良](../Page/张学良.md "wikilink")[奉军后](../Page/奉军.md "wikilink")，突然自前线全部掉头南下；7月中，[唐生智](../Page/唐生智.md "wikilink")、[张发奎两部](../Page/张发奎.md "wikilink")30万大军在鄂东集结，欲东征[南京](../Page/南京.md "wikilink")，打倒[蒋中正](../Page/蒋中正.md "wikilink")。李宗仁立即率第七军自山东前线兼程南下，驻防芜湖、安庆一线。第七军撤离后，直系孙传芳，直鲁系[许琨](../Page/许琨.md "wikilink")、[徐源泉等组成联军向徐州反扑](../Page/徐源泉.md "wikilink")，北伐军大败，徐州失守。至8月5日，蒋中正率败军退回江南，江北除个别据点皆被孙传芳军占领。李宗仁得悉友军徐州惨败后，遂放弃安庆，第七军全军向芜湖、南京收缩，汉方唐生智军遂进占安庆，集结东下。

## 问鼎中枢

### 蒋中正下野

8月，新桂系成功聯合[何應欽逼迫蒋介石下野](../Page/何應欽.md "wikilink")，达成南京与武汉兩国民政府的統一，史称“[宁汉合流](../Page/宁汉合流.md "wikilink")”。蒋中正下野后李宗仁立即将第七军第二师、第三师分别扩编为[国民革命军第十九军](../Page/国民革命军第十九军.md "wikilink")、第十三军，原二师师长[胡宗铎任第十九军军长](../Page/胡宗铎.md "wikilink")，第十三军军长则由白崇禧自兼，将第七军广西留守部队整编为[国民革命军第十五军](../Page/国民革命军第十五军.md "wikilink")，黄绍竑亲任军长。[中央陆军军官学校](../Page/中央陆军军官学校.md "wikilink")（即黄埔军校）校长亦由白崇禧担任，直到蒋复出。8月底，为打击蒋中正的势力，桂系人物[张定璠被任为上海市市长](../Page/张定璠.md "wikilink")。隨后第七军又在[龍潭戰役中击败来犯的孙传芳部队](../Page/龍潭戰鬥.md "wikilink")。龙潭之战导致孙传芳的军队损失殆尽，孙传芳从此淡出中国政坛。

### 宁汉战争

9月，新桂系与[唐生智为争夺政治权力爆发了](../Page/唐生智.md "wikilink")[宁汉战争](../Page/宁汉战争.md "wikilink")。唐生智被击败，其部队被新桂系改编。其中[叶琪](../Page/叶琪.md "wikilink")、[廖磊](../Page/廖磊.md "wikilink")、[李品仙三人日后成为](../Page/李品仙.md "wikilink")[新桂系](../Page/新桂系.md "wikilink")[核心人物](../Page/核心人物.md "wikilink")。新桂系势力从广西扩展到两湖，并且由于与[粤系首领](../Page/粤系.md "wikilink")[李济深的联合](../Page/李济深.md "wikilink")，使得新桂系势力还进入广东。

期间，李宗仁将原驻[武汉三镇之唐军改编为](../Page/武汉三镇.md "wikilink")[国民革命军第十八军](../Page/国民革命军第十八军.md "wikilink")，由原第十九军第1师师长[陶钧任军长](../Page/陶钧.md "wikilink")。而胡宗铎、陶钧两人均为湖北人，皆毕业于[保定陆军军官学校](../Page/保定陆军军官学校.md "wikilink")，分任19、18两军军长后，清一色使用鄂籍保定官校背景之干部，在新桂系中形成[鄂系军事团体](../Page/鄂系.md "wikilink")。

### 广州事变與驅汪

1927年11月16日，[张发奎在汪兆铭指示下在广州发动](../Page/张发奎.md "wikilink")[政变](../Page/广州张黄事变.md "wikilink")，企图刺杀[黄绍竑](../Page/黄绍竑.md "wikilink")，黄侥幸逃脱。12月，張發奎部与第七军第十五军展开血战，張部將領[许志锐战死](../Page/许志锐.md "wikilink")，[黄镇球重伤](../Page/黄镇球.md "wikilink")，余部由[薛岳](../Page/薛岳.md "wikilink")、[缪培南](../Page/缪培南.md "wikilink")、[朱晖日率领逃往江西](../Page/朱晖日.md "wikilink")，[张发奎](../Page/张发奎.md "wikilink")、[黄琪翔下野流亡海外](../Page/黄琪翔.md "wikilink")。战后，第十五军第二师师长[黄旭初升任代军长](../Page/黄旭初.md "wikilink")，并新编[王应榆独立师长期驻防粤北](../Page/王应榆.md "wikilink")，直至[蒋桂战争结束](../Page/蒋桂战争.md "wikilink")。新桂系在军事上消灭唐、张两部后，发动强大政治攻势，要求凡是在“四一二清党”期间，反对[南京国民政府](../Page/南京国民政府.md "wikilink")，态度同情[共产党的](../Page/共产党.md "wikilink")[国民党党员皆须要检讨自咎](../Page/国民党.md "wikilink")，并不得担任党内领导职务，矛头直指汪精卫。李宗仁在党务大会上直称[汪精卫卖党卖国](../Page/汪精卫.md "wikilink")，是党贼国贼；白崇禧更是宣称要逮捕处决汪精卫。汪兆铭一系终被**新桂系**打倒，于12月15日总辞职，汪本人流亡赴法。

新桂系不到半年时间，便将[蒋中正](../Page/蒋中正.md "wikilink")、[孙传芳](../Page/孙传芳.md "wikilink")、[汪兆铭](../Page/汪兆铭.md "wikilink")、[唐生智](../Page/唐生智.md "wikilink")、[张发奎及](../Page/张发奎.md "wikilink")[共产党等各路力量一一逐出中国政治中心](../Page/共产党.md "wikilink")，问鼎[南京国民政府](../Page/南京国民政府.md "wikilink")。新桂系主导[国民政府期间](../Page/国民政府.md "wikilink")，在军事上以自身系统为重心，并联合[何应钦](../Page/何应钦.md "wikilink")、[程潜](../Page/程潜.md "wikilink")；在政治上平反[西山会议派](../Page/西山会议派.md "wikilink")，恢复其党籍及党内领导地位。然忽略了党工、财政金融两项，未将[陈果夫](../Page/陈果夫.md "wikilink")、[陈立夫兄弟](../Page/陈立夫.md "wikilink")，[宋子文](../Page/宋子文.md "wikilink")、[孔祥熙等人予以更换](../Page/孔祥熙.md "wikilink")，使得[中央党部](../Page/中央党部.md "wikilink")、[中央银行](../Page/中央银行.md "wikilink")、[财政部等要害部门仍控制在](../Page/财政部.md "wikilink")[蒋中正手中](../Page/蒋中正.md "wikilink")，成为蒋日后复出的重要基础。

### 挫折與二次北伐

1928年初，蒋中正趁[广州事变及](../Page/广州起义_\(1927年\).md "wikilink")“桂系排汪”造成的影响，得以复出。1月9日，蒋中正正式在南京复职[国民革命军总司令](../Page/国民革命军总司令.md "wikilink")。白崇禧第十三军被迫撤出南京，调驻武汉。新桂系的发展受到挫折。

4月初，李宗仁被国民政府任命为国民革命军[第四集团军总司令兼](../Page/第四集团军.md "wikilink")[武汉政治分会主席](../Page/武汉政治分会.md "wikilink")，白崇禧任副总司令。第四集团军主要由新桂系[嫡系部队和改编的原唐生智部队所组成](../Page/嫡系部队.md "wikilink")，共辖16个[军又](../Page/军.md "wikilink")6个[独立师](../Page/独立师.md "wikilink")，有兵力20余万，辖区为两广、两湖。4月10日，[蒋中正指揮四大集团军发动](../Page/蒋中正.md "wikilink")[二次北伐](../Page/二次北伐.md "wikilink")，进攻以[奉系](../Page/奉系.md "wikilink")[张作霖为首的北方各军阀](../Page/张作霖.md "wikilink")。第四集团军以白崇禧为前敌总指挥，率领第13军及唐生智改编部队参加二次北伐。至5月30日，白崇禧部解阎锡山之围后，率先进抵北京南郊。6月4日张作霖被[日本](../Page/日本.md "wikilink")[关东军](../Page/关东军.md "wikilink")[炸死于皇姑屯](../Page/皇姑屯事件.md "wikilink")。张作霖之子[张学良宣布](../Page/张学良.md "wikilink")[东北易帜](../Page/东北易帜.md "wikilink")，南京国民政府在形式上统一全中国。而新桂系则随着“二次北伐”扩展至平津和河北地区。6月14日，《[大公报](../Page/大公报.md "wikilink")》社论：广西军队打到北京，乃中国历史上破天荒之事。此时的新桂系达到发展的巅峰。

1928年10月，第七军按照国民政府指定整编为[国民革命军第十五师](../Page/国民革命军第十五师.md "wikilink")，夏威任师长，辖四旅：第4旅旅长[李明瑞](../Page/李明瑞.md "wikilink")，第5旅旅长[李朝芳](../Page/李朝芳.md "wikilink")，第6旅旅长[尹承纲](../Page/尹承纲.md "wikilink")，第7旅旅长[杨腾辉](../Page/杨腾辉.md "wikilink")。同月，李宗仁拨款改建了[国立武汉大学](../Page/国立武汉大学.md "wikilink")。

## 中原大戰

### 兩次蒋桂战争

1929年，蒋介石与新桂系间因争夺地盘而爆发了[蒋桂战争](../Page/蒋桂战争.md "wikilink")。蒋介石利用唐生智對舊部的影响力将河北的新桂系部队瓦解，白崇禧只身逃离。在湖北，蒋介石利用新桂系内部矛盾，成功促成原新桂系人物[李明瑞](../Page/李明瑞.md "wikilink")，[俞作柏倒戈](../Page/俞作柏.md "wikilink")。最后蒋介石发动各方政治势力和大小军阀围攻广西，新桂系被击败。李宗仁、白崇禧等逃往国外，新桂系部队损失惨重。

蒋介石随后任命俞作柏、李明瑞主政广西，但二人政治面貌为左翼亲共，还在广西引入[邓小平](../Page/邓小平.md "wikilink")、[陈豪人等共产党人进行活动](../Page/陈豪人.md "wikilink")。蒋介石随即于1929年10月将二人的部队击败。俞作柏避居香港，邓小平到上海汇报，而李明瑞则和陈豪人、[张云逸](../Page/张云逸.md "wikilink")、[俞作豫等人潜伏下来](../Page/俞作豫.md "wikilink")，并趁机發動了[百色起义和](../Page/百色起义.md "wikilink")[龙州起义](../Page/龙州起义.md "wikilink")，建立了[左右江根据地](../Page/左右江根据地.md "wikilink")。李宗仁、白崇禧等人趁乱返回广西，并且掌握了一部分武装。蒋介石又命粤军进攻广西，但新桂系联络张发奎、[薛岳部抢先进攻广东](../Page/薛岳.md "wikilink")，[桂张攻粤之战爆发](../Page/桂张攻粤之战.md "wikilink")。双方互有勝負，遂形成对峙局面。

### 參加中原大戰

1930年5月，新桂系北上参加[中原大战](../Page/中原大战.md "wikilink")。初期新桂系自[桂林北上后势如破竹](../Page/桂林.md "wikilink")，但最後軍事不利而潰敗。最後新桂系、冯玉祥、阎锡山三大派别在[中原大战中都被蒋介石击败](../Page/中原大战.md "wikilink")。雖然[中原大戰的失败并未动摇新桂系在广西的统治](../Page/中原大戰.md "wikilink")。但是二号人物[黄绍竑是年底脱离了新桂系](../Page/黄绍竑.md "wikilink")，在不出卖新桂系团体以及取得李宗仁，白崇禧的谅解之下，赴蒋介石的中央任職。新桂系“[李白黄](../Page/李白黄.md "wikilink")”三人体系瓦解。不過黄绍竑并没有积极地为蒋介石工作。

在新桂系部队北上失利的同时，[卢汉率领](../Page/卢汉.md "wikilink")3师[滇军趁虚入桂](../Page/滇军.md "wikilink")，于7月中包围[南宁](../Page/南宁.md "wikilink")。1930年9月桂军发动反攻，10月10日解南宁之围，战至11月初，卢汉部溃不成军，残部逃回[云南](../Page/云南.md "wikilink")。为表彰第15军[韦云淞师以](../Page/韦云淞.md "wikilink")2000多人坚守[南宁孤城](../Page/南宁.md "wikilink")3个月，弹尽粮绝仍死守待援的勇气，李宗仁宣布每年10月10日为“旌忠节”以为纪念。

为使团体内部不再出现叛变投敌的事例，李宗仁于1930年9月1日成立[中国国民党革命同志会](../Page/中国国民党革命同志会.md "wikilink")，以严密组织，其中最要害的部门是“组织训练委员会”，实际为特务情报机构，由[王公度任主任](../Page/王公度.md "wikilink")。

## 治理廣西

### 剿共

1930年3月，李宗仁命第15军梁朝矶师进剿中共[左江根据地](../Page/左江根据地.md "wikilink")，18日，梁师克复龙州；月底在[凭祥](../Page/凭祥.md "wikilink")、[靖西](../Page/靖西.md "wikilink")、[宁明击破](../Page/宁明.md "wikilink")[红八军主力](../Page/红八军.md "wikilink")，红八军军长俞作豫、政治部主任[何世昌率残部数百人进入十万大山](../Page/何世昌.md "wikilink")。

将滇军驱逐出省后，新桂系立即开始全力剿共。1930年10月在[邕宁俘获俞作豫](../Page/邕宁.md "wikilink")、何世昌并押往南宁处决。11月，新桂系进剿中共[右江根据地](../Page/右江根据地.md "wikilink")，擊敗红军。次年1月，紅七軍總指揮李明瑞、政委鄧小平鉴于在广西无法立足，遂决定[韦拔群率红](../Page/韦拔群.md "wikilink")21师留下打游击，主力则离开广西转往江西[中央苏区](../Page/中央苏区.md "wikilink")。1932年10月17日，第七军在[东兰西山全歼](../Page/东兰.md "wikilink")[红二十一师](../Page/红二十一师.md "wikilink")，击毙[韦拔群](../Page/韦拔群.md "wikilink")。1934年[湘江战役中](../Page/湘江战役.md "wikilink")，[廖磊第](../Page/廖磊.md "wikilink")7军、夏威第15军重创[彭德怀](../Page/彭德怀.md "wikilink")[红三军团](../Page/红三军团.md "wikilink")[红5师](../Page/红5师.md "wikilink")（原红7军）；全歼红军[少共国际师](../Page/少共国际师.md "wikilink")；重创[红五军团](../Page/红五军团.md "wikilink")，其中红34师被全歼；几全歼[红八军团](../Page/红八军团.md "wikilink")，仅[周昆](../Page/周昆.md "wikilink")、[罗荣桓等个别人得以脱逃](../Page/罗荣桓.md "wikilink")。

新桂系在剿共作战中，既不允许[红军入境](../Page/红军.md "wikilink")，亦不允许蒋中正的中央军入境。新桂系還积极鎮壓广西境内的[少数民族起事](../Page/少数民族.md "wikilink")，在[金秀瑶变中](../Page/金秀瑶变.md "wikilink")，捕杀大批[瑶族民众](../Page/瑶族.md "wikilink")；同时对左右江地区支持中共的[壮族和](../Page/壮族.md "wikilink")[苗族民众进行了扫荡](../Page/苗族.md "wikilink")。

### 东方斯巴达

1932年4月，[南京国民政府委任李宗仁为廣西綏靖主任](../Page/南京国民政府.md "wikilink")，白崇禧任副主任，[黄旭初为广西省政府主席](../Page/黄旭初.md "wikilink")，是为“后李白黄”体制。到1949年底，黄旭初实际主政广西19年，最卓越之成就是开办[广西大学](../Page/广西大学.md "wikilink")，并在广西实现了“高小全民义务教育”。自1932年至1936年，新桂系经营广西，完善[民团制度](../Page/民团.md "wikilink")，消除了广西境内的匪患，新桂系一改数千年来[中国官府对于盗匪](../Page/中国.md "wikilink")“**剿抚并重**”的政策，只剿不抚。[民团保甲制度使广西治安大幅好转](../Page/民团保甲制度.md "wikilink")，亦能最大幅度的征集后备兵员支持军队作战。

新桂系的治理使得广西从边远落后省份逐渐近代化，其主要政策有“[三自](../Page/三自.md "wikilink")”和“[三寓](../Page/三寓.md "wikilink")”政策，时称“东方斯巴达”，亦获誉三民主义模范省。广西的政治、经济、[科技](../Page/科技.md "wikilink")、[工业](../Page/工业.md "wikilink")、[教育](../Page/教育.md "wikilink")、[文化](../Page/文化.md "wikilink")、[卫生](../Page/卫生.md "wikilink")、[交通](../Page/交通.md "wikilink")、[航运等各方面得到长足的发展](../Page/航运.md "wikilink")，截止抗战爆发，新开公路24000多公里，成人受教育人数由不到3万人增至近100万人。在[全面抗戰爆发之前](../Page/中國抗日戰爭.md "wikilink")，新桂系在广西创设了10间兵工厂；进口德国步枪6万支；成立[广西航空军事学校](../Page/广西航空军事学校.md "wikilink")，并附大型飞机配件厂，到抗戰爆發前有各式英日战机60架\[1\]。抗战期间，广西空军将士全部殉国。

### 两广事变

1936年6月，新桂系联合粤系[陈济棠](../Page/陈济棠.md "wikilink")，发动了[两广事变](../Page/两广事变.md "wikilink")。中國國民黨第五屆二中全會決議撤銷西南執行部與政委會，並改任兩廣軍事長官。\[2\]因部下[余汉谋等被蒋介石收买倒戈](../Page/余汉谋.md "wikilink")，陈济棠因而对前途失望而出走香港。後蒋介石调动部队欲进攻广西，新桂系则动员20万兵力准备应战。同时，蔡廷锴将其[十九路军](../Page/十九路军.md "wikilink")[闽变失败的余部送入广西](../Page/闽变.md "wikilink")，由[区寿年](../Page/区寿年.md "wikilink")、[翁照垣率领](../Page/翁照垣.md "wikilink")，后李宗仁将其整编为国民革命军第四十八军（原第十五军）176师，区任师长。后在全国人民强烈呼吁停止内斗，以及各方政治势力的斡旋下，9月中旬，新桂系与蒋介石达成协议：桂系拥戴蒋中正为全国领袖；在全面抗战开始之时在[国民政府领导下出兵抗日](../Page/国民政府.md "wikilink")；蒋介石允诺不动摇新桂系在广西之统治地位。[两广事变得以和平解决](../Page/两广事变.md "wikilink")。

## 參加抗日战争

1937年[芦沟桥事变爆发](../Page/芦沟桥事变.md "wikilink")。8月2日，蒋中正任命白崇禧为参谋次长，28日，国民政府任命李宗仁为[第五战区司令长官](../Page/中日战争第五战区.md "wikilink")。新桂系部队立即编成国民革命军[第十一集团军](../Page/第十一集团军.md "wikilink")（总司令[李品仙上将](../Page/李品仙.md "wikilink")）、[第二十一集团军](../Page/第二十一集团军.md "wikilink")（总司令[廖磊上将](../Page/廖磊.md "wikilink")）北上抗战，第十六集团军（总司令[夏威上将](../Page/夏威.md "wikilink")）则留驻广西。是次广西征兵10万人，报名人数逾百万，需要抽签决定。10月10日10时10分，李宗仁在完成抗日动员誓师工作后，飞往南京参加抗战。

1937年10月，[蒋中正命](../Page/蒋中正.md "wikilink")[廖磊全军赶赴](../Page/廖磊.md "wikilink")[上海参加](../Page/上海.md "wikilink")[淞滬會戰](../Page/淞滬會戰.md "wikilink")。此役，第21集团军因首次与现代化日军进行立体作战，损失严重，其主力部隊第7、第48军少将以上高级将领[夏国璋](../Page/夏国璋.md "wikilink")、[庞汉祯](../Page/庞汉祯.md "wikilink")、[秦霖等三人阵亡](../Page/秦霖.md "wikilink")、另重伤两人，基层官兵伤亡过半。11月12日，第21集团军退出上海，第48军（军长韦云淞中将）撤至[常熟](../Page/常熟.md "wikilink")，第7军（军长[周祖晃中将](../Page/周祖晃.md "wikilink")）则在[吴兴](../Page/吴兴.md "wikilink")、[长兴阻击日军第六师团](../Page/长兴.md "wikilink")，26日，因长江[江阴要塞失守](../Page/江阴.md "wikilink")，日军蜂拥登陆，第21集团军乃奉命退往浙西。随后，新桂系部队在苏北参加了淮河战役。

抗日战争中李宗仁、白崇禧参与指挥了[徐州會戰](../Page/徐州會戰.md "wikilink")、[武汉会战](../Page/武汉会战.md "wikilink")、[随枣會戰](../Page/随枣會戰.md "wikilink")、[桂南会战](../Page/桂南会战.md "wikilink")、[豫湘桂會戰等等](../Page/豫湘桂會戰.md "wikilink")。新桂系部队之第[三十一军参加了](../Page/三十一军.md "wikilink")[台儿庄会战的外围作战](../Page/台儿庄会战.md "wikilink")。在台儿庄会战中，李宗仁亲临前线督战，并严令中央军[汤恩伯军团南下侧击日军](../Page/汤恩伯.md "wikilink")，对台儿庄会战国民革命军的胜利有直接贡献。此外，新桂系部队长期留驻[安徽的大别山区](../Page/安徽.md "wikilink")，实质上控制了安徽省，在敌后进行游击作战。但新桂系部队在抗战后期的[立煌战役中被日军攻入](../Page/立煌战役.md "wikilink")[安徽省政府所在地](../Page/安徽省政府.md "wikilink")[立煌縣](../Page/立煌縣.md "wikilink")（今[安徽](../Page/安徽.md "wikilink")[金寨](../Page/金寨.md "wikilink")），受到一定损失。

1944年的豫湘桂會戰中，由于新桂系内部保存实力的战略思想，加之广西空虚，未能对日军的入侵做出有效反击。仅在[桂平等地与日军爆發激烈战斗](../Page/桂平.md "wikilink")。在随后的[桂林防守戰中](../Page/桂林防守戰.md "wikilink")，桂系守軍與廣西民團与日军发生了激烈的战斗，日军使用了[毒气](../Page/毒气.md "wikilink")，其中發生了[七星岩
(桂林)八百壯士擊斃三倍來犯日軍](../Page/七星岩_\(桂林\).md "wikilink")，最後全員殉國的壯烈事跡。桂林被攻占后，几乎全城被毁坏。而此前在1939年[桂南会战中](../Page/桂南会战.md "wikilink")，新桂系部队和广西地方民团也发挥了一定的作用。

八年抗战中广西共征调兵员100万人，按人口比例居中国各省第一位，按总数则仅次于四川，居中国第二位。

## 抗戰後與國共內戰前期

[重庆谈判期间](../Page/重庆谈判.md "wikilink")，在华中的李品仙部队曾与共产党李先念部发生大规模激烈战斗。1945年8月底，李宗仁被任命为[国民政府主席北平行辕主任](../Page/国民政府主席北平行辕主任.md "wikilink")，名义上统帅冀、鲁、察、绥、热、平、津、青五省三市。10月3日，国民政府恢复了白崇禧陆军一级上将军阶；1946年1月7日，出任陆军总司令；同年5月15日，白被任命为中华民国第一任[国防部部长](../Page/国防部.md "wikilink")。

中国人民解放军[第二野战军部队进行](../Page/第二野战军.md "wikilink")“[千里跃进大别山](../Page/千里跃进大别山.md "wikilink")”
战略进攻后，国民政府调集中央军与滇军、新桂系、粤军等部队与解放军进行了多次战斗。由于解放军避开战斗力较强的中央军和新桂系部队，不停的打击战斗力较弱的粤军、滇军，使得国民政府对大别山地区的进攻多次失利。随着解放军势力的不断增强和华东，中原战场上国民革命军的逐渐失势，新桂系部队逐渐退出安徽省。

1947年11月，蒋中正决定于次年3月召开[行宪国大](../Page/行宪国大.md "wikilink")，并选举[中华民国](../Page/中华民国.md "wikilink")[总统](../Page/总统.md "wikilink")、[副总统](../Page/副总统.md "wikilink")。李宗仁在压力下坚持参选[中华民国](../Page/中华民国.md "wikilink")[副总统](../Page/副总统.md "wikilink")，在桂系眾人的幫助下，1948年4月29日以1438票：1295票击败蒋中正所支持的[孙科](../Page/孙科.md "wikilink")，当选[副总统](../Page/副总统.md "wikilink")。

1948年6月1日，蒋中正任命何应钦为国防部长，白崇禧被蒋调任[华中剿总司令长官](../Page/华中剿总.md "wikilink")。白不肯就职，后在蒋同意华中剿总不受国防部、参谋总部节制，直接对总统负责的条件后，方于6月16日赴武汉就职。此舉使桂系控制了近30万部队，新桂系势力再次膨胀。

## 末路

### 李宗仁任代總統

1948年底，[三大战役之后蒋介石的中央军系受到严重打击](../Page/三大战役.md "wikilink")，国民政府最具战斗力的部队便是白崇禧华中剿总。桂系趁机逼蒋下野，欲以李宗仁為代總統與共產黨談判，進一步欲逼蔣出國。因形式緊迫，李宗仁最终态度软化，于1949年1月21日接任[中华民国](../Page/中华民国.md "wikilink")[代总统](../Page/代总统.md "wikilink")，与共產黨进行和谈。

### 和談及破裂

李宗仁任代總統後，在江防计划上李、蒋之间依然南辕北辙，李宗仁计划以南京为重心，向上下游展开；蔣介石的安排则以上海为防御重心。此外2月4日，[行政院長](../Page/行政院長.md "wikilink")[孫科擅自將行政院迁至](../Page/孫科.md "wikilink")[廣州](../Page/廣州.md "wikilink")，李宗仁力压，最終孫科被迫於3月9日辭職，12日由[何應欽接任行政院长](../Page/何應欽.md "wikilink")，然何應欽在李代总统、“平民”蒋介石之间无法自处而辞职，由[阎锡山接任](../Page/阎锡山.md "wikilink")。另蔣介石命令将中央银行所有黄金、白银、美钞外汇運往[台湾](../Page/台湾.md "wikilink")，使得李宗仁政权虽取得南京、上海工商业界的支持，但试图稳定货币之努力仍告失败；李多次令台湾省主席[陈诚将国库金银运回大陆终无果](../Page/陈诚.md "wikilink")。而美国政府坚持要在台湾的金融资产运回大陆后，才可提供先前承諾的经济援助，李宗仁屢次請求美國援助均未果。

1949年4月1日，李宗仁派[張治中](../Page/張治中.md "wikilink")、黄绍竑等六人談判團赴北平，與共产党談判。中共许以李宗仁未来中央政府副主席头衔，桂系军队可保留30万人且3年内不改编，广西省2年内不实施[土改](../Page/土改.md "wikilink")；对于白崇禧如果愿意任职地方，可担任中南军区司令员，如果想任职中央，则保证其地位不低于林彪。条件是李宗仁必须取消南京国民政府，未来中央政府必须在北平，解放军一定要渡江，但可在2年内不进入桂系军队驻扎的2-3个省；首批43名战犯中的某些人一定要逮捕。最终国共谈判未成，中国人民解放军发起[渡江战役](../Page/渡江战役.md "wikilink")，国民政府的[长江防线崩溃](../Page/长江防线.md "wikilink")。

### 李白揚鑣

解放軍渡江後李宗仁飛赴[桂林](../Page/桂林.md "wikilink")，决心在广西自行重组政府，与蒋中正系统彻底决裂。然而实现这个计划的基础，便是白崇禧手上的七个兵团五十万大军。4月29日，白崇禧飞离武汉前往桂林勸說李宗仁，飞机临近桂林时突降暴雨，白只得改飞广州。当晚蒋中正在黄埔军校旧址晤白，说服白崇禧与蒋合作。李宗仁自此與白崇禧走向殊途。

### 軍事反擊與失敗

由于白崇禧的指挥得当，在湖北、湖南，解放军都无法捕捉新桂系部队的主力进行决战。新桂系部队还对国军将领[陈明仁投向共产党的部队进行了攻击和收编](../Page/陈明仁.md "wikilink")，使陈明仁的部队损失近五万多人。随后，在湘南[青树坪](../Page/青树坪.md "wikilink")，解放军[第四野战军一个师因冒进](../Page/第四野战军.md "wikilink")，遭到新桂系三个主力军的围攻，损失3000多人。

10月1日，中共在北平建国。2日，林彪抓住一个偶然的战机发动了[衡宝战役](../Page/衡宝战役.md "wikilink")，以13个师17万人的兵力将桂系精锐第7军171、172师及军部直属部队，第48军138师、176师包围，激战至11日，仅第7军军长[李本一率](../Page/李本一.md "wikilink")172师1个团，及138师师长[英彦率该师大部逃出](../Page/英彦.md "wikilink")。这四个师是[三大战役后国军最后的精华](../Page/三大战役.md "wikilink")，尤其是第七军两个师的消滅严重打击了剩餘国军的士气。此战消灭新桂系主力部队第七军和其他部队约五万人。白崇禧指挥新桂系部队退入广西。随后第四野战军以长距离迂回追击作战，展開了[廣西戰役](../Page/廣西戰役.md "wikilink")，联合[第二野战军](../Page/第二野战军.md "wikilink")，[第一野战军在](../Page/第一野战军.md "wikilink")[雷州半岛](../Page/雷州半岛.md "wikilink")，贵州等地对新桂系部队进行大包围。
最后攻入广西，将新桂系十余万部队消灭。约有五万新桂系部队退入东南亚越缅泰边境，在[韩战爆发后转运台湾](../Page/韩战.md "wikilink")，这些部队渐被播迁台湾的中华民国政府直接控制，不再是新桂系的部队。

李宗仁在衡宝战役后，对时局彻底失望，加之蒋介石复出，于是避居美国；白崇禧则在中国人民解放军攻占广西之前，前往[台湾](../Page/台湾.md "wikilink")；黄绍竑参加了[中国国民党革命委员会](../Page/中国国民党革命委员会.md "wikilink")，并参加了中共召开的[政协](../Page/政协.md "wikilink")；黄旭初则前往香港，接受了国民政府的任职，组织国共两党之外的“第三势力”进行活动，但并无成效。新桂系军阀至此最终失败并逐渐消亡。

## 主要人物

[陆军](../Page/陆军.md "wikilink")[一级上将](../Page/一级上将.md "wikilink")：[李宗仁](../Page/李宗仁.md "wikilink")、[白崇禧](../Page/白崇禧.md "wikilink")

[陆军](../Page/陆军.md "wikilink")[二级上将](../Page/二级上将.md "wikilink")：[黄绍竑](../Page/黄绍竑.md "wikilink")、[黄旭初](../Page/黄旭初.md "wikilink")、[叶琪](../Page/叶琪.md "wikilink")、[胡宗铎](../Page/胡宗铎.md "wikilink")、[陶钧](../Page/陶钧.md "wikilink")、[夏威](../Page/夏威.md "wikilink")、[廖磊](../Page/廖磊.md "wikilink")、[李品仙](../Page/李品仙.md "wikilink")、[刘士毅](../Page/刘士毅.md "wikilink")、[韦云淞](../Page/韦云淞.md "wikilink")

[中將或](../Page/中將.md "wikilink")[少將](../Page/少將.md "wikilink")：[夏國璋](../Page/夏國璋.md "wikilink")、[鍾毅](../Page/鍾毅.md "wikilink")、[周元](../Page/周元.md "wikilink")、[钟祖培](../Page/钟祖培.md "wikilink")、[杨腾辉](../Page/杨腾辉.md "wikilink")、[賀維珍](../Page/賀維珍.md "wikilink")、[蘇祖馨](../Page/蘇祖馨.md "wikilink")、[黎行恕](../Page/黎行恕.md "wikilink")、[张淦](../Page/张淦.md "wikilink")、[陈济恒](../Page/陈济恒.md "wikilink")、[阚维雍](../Page/阚维雍.md "wikilink")、[陳雄](../Page/陳雄.md "wikilink")、[吕焕炎](../Page/吕焕炎.md "wikilink")、[伍廷飏](../Page/伍廷飏.md "wikilink")、[王公度](../Page/王公度.md "wikilink")、[覃連芳](../Page/覃連芳.md "wikilink")、[顏僧武](../Page/顏僧武.md "wikilink")、[李本一](../Page/李本一.md "wikilink")、[莫德宏](../Page/莫德宏.md "wikilink")、[張文鴻](../Page/張文鴻.md "wikilink")、[徐启明](../Page/徐启明.md "wikilink")、[谭何易](../Page/谭何易.md "wikilink")、[钟纪](../Page/钟纪.md "wikilink")、[张湘泽](../Page/张湘泽.md "wikilink")、[程思远](../Page/程思远.md "wikilink")、[张光玮](../Page/张光玮.md "wikilink")、[凌壓西](../Page/凌壓西.md "wikilink")、[馮璜](../Page/馮璜.md "wikilink")、[周祖晃](../Page/周祖晃.md "wikilink")、[海競强](../Page/海競强.md "wikilink")、[潘宜之](../Page/潘宜之.md "wikilink")、[韦永成](../Page/韦永成.md "wikilink")、[张定璠](../Page/张定璠.md "wikilink")、[张义纯](../Page/张义纯.md "wikilink")、[莫树杰](../Page/莫树杰.md "wikilink")、[梁重熙](../Page/梁重熙.md "wikilink")、[曾志沂](../Page/曾志沂.md "wikilink")

### 特殊人物

[俞作柏](../Page/俞作柏.md "wikilink")、[俞作豫](../Page/俞作豫.md "wikilink")、[李明瑞](../Page/李明瑞.md "wikilink")、[刘斐](../Page/刘斐.md "wikilink")

## 参考文献

### 引用

### 书籍

  - [李宗仁口述](../Page/李宗仁.md "wikilink")，[唐德刚撰写](../Page/唐德刚.md "wikilink")，1988年2月第1版，《李宗仁回忆录》。广西：广西人民出版社。
  - 刘志超等著，1998年3月第1版，《民国军阀史》。辽宁：辽宁大学出版社。
  - 西南军阀史研究会 编，1982年8月第1版，《西南军阀史研究丛刊》，第一辑。四川人民出版社。
  - 西南军阀史研究会 编，1983年6月第1版，《西南军阀史研究丛刊》，第二辑。贵州人民出版社。
  - 荣维木 著，2008年3月第1版，《李宗仁大传》。北京：团结出版社。
  - 魏碧海 著，2002年第2版，《第四野战军征战纪实》，解放军文艺出版社。
  - 国防大学战史室，1990年2月第1版，《中国人民解放军第二野战军战史》，第二卷：解放战争时期。解放军出版社。
  - 军事历史研究部编 著，1996年10月第1版，《中国人民解放军全国解放战争史》，军事科学出版社。
  - 莫济杰、陈福霖\[美\] 著，1991年8月第1版，《新桂系史》，第一卷。广西人民出版社。

## 参见

  - [民国军阀](../Page/民国军阀.md "wikilink")
      - [旧桂系](../Page/旧桂系.md "wikilink")

{{-}}

[Category:民國軍閥](../Category/民國軍閥.md "wikilink")
[Category:國民革命軍](../Category/國民革命軍.md "wikilink")
[Category:廣西歷史](../Category/廣西歷史.md "wikilink")

1.  <http://cwlam2000.0catch.com/caf23.htm> 中國飛機尋根:抗戰前廣西空軍所使用的各式飛機
2.  陳布雷等，《蔣介石先生年表》，台北，傳記文學出版社，1978年6月1日，第33頁